\section{Introducción}
\label{sec:introduccion}

El propósito fundamental de este proyecto es el desarrollo de un sistema de asesoramiento financiero personal basado en agentes de inteligencia artificial generativa. En un entorno donde el volumen de transacciones digitales crece exponencialmente \cite{fintech2023}, la capacidad de analizar datos financieros de manera inteligente deja de ser un lujo para convertirse en una necesidad técnica. El sistema diseñado actúa como un coach financiero activo capaz de comprender consultas en lenguaje natural, analizar patrones de gasto y proporcionar recomendaciones personalizadas.

El núcleo de la investigación se centra en la implementación de un agente inteligente utilizando la arquitectura LangGraph \cite{langgraph2024}, que permite al sistema tomar decisiones dinámicas sobre qué información consultar y cómo responder a las consultas del usuario. A diferencia de los sistemas basados en reglas estáticas \cite{conversational_ai2023}, el agente desarrollado posee la capacidad de razonar sobre los datos financieros y mantener un estado persistente entre sesiones.

Finalmente, el proyecto destaca por su capacidad de adaptación continua mediante mecanismos de memoria persistente \cite{memory_in_agents2023}. Esta característica permite al sistema evolucionar con el usuario, recordando objetivos financieros y generando alertas contextualizadas, lo que lo posiciona como una solución innovadora en el campo de la tecnología financiera personal \cite{personal_finance_ai2024}.

\subsection{Objetivos del Proyecto}
\label{subsec:objetivos}

Los objetivos principales de esta práctica se estructuran en tres niveles complementarios:

\textbf{Objetivo técnico:} Diseñar e implementar un agente conversacional basado en LangGraph capaz de analizar datos financieros personales utilizando un conjunto de doce herramientas especializadas. El sistema debe demostrar capacidad de razonamiento multi-paso, encadenamiento de herramientas y mantenimiento de estado persistente.

\textbf{Objetivo funcional:} Desarrollar una aplicación funcional que permita a los usuarios establecer objetivos de ahorro, recibir alertas personalizadas, consultar análisis detallados de sus gastos y obtener recomendaciones financieras contextualizadas basadas en su historial de transacciones real.

\textbf{Objetivo comparativo:} Evaluar y contrastar el rendimiento del agente LangGraph frente a una implementación clásica basada en clasificación de intenciones, analizando las ventajas y desventajas de cada aproximación en términos de flexibilidad, precisión y experiencia de usuario.

\subsection{Alcance y Limitaciones}
\label{subsec:alcance}

El proyecto se centra exclusivamente en el análisis de datos financieros personales estructurados, utilizando como fuente principal un conjunto de transacciones bancarias en formato CSV. El sistema está diseñado para operar con aproximadamente 900 transacciones mensuales, proporcionando análisis tanto agregados como detallados por categoría y período temporal.

Las limitaciones principales del sistema incluyen: la dependencia de la calidad y completitud de los datos de entrada, la incapacidad de procesar información financiera no estructurada (como facturas o documentos PDF), y la restricción al idioma español en todas las interacciones. Además, el sistema no realiza predicciones financieras complejas ni ofrece recomendaciones de inversión, centrándose exclusivamente en el análisis de gastos y consejos de ahorro basados en patrones históricos.
